---
title: >-
    بخش ۱۴
---
# بخش ۱۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>برانوش چون پاسخ نامه دید</p></div>
<div class="m2"><p>ز شادی دل پاک‌تن بردمید</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بفرمود تا نامداران روم</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند صد مرد زان مرز و بوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>درم بار کردند خروار شست</p></div>
<div class="m2"><p>هم از گوهر و جامهٔ بر نشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ز دینار گنجی ز بهر نثار</p></div>
<div class="m2"><p>فراز آمد از هر سوی سی هزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>همه مهتران نزد شاه آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>برهنه سر و بی‌کلاه آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>چو دینار پیشش فرو ریختند</p></div>
<div class="m2"><p>بگسترده زر کهن بیختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ببخشود و شاپور و بنواختشان</p></div>
<div class="m2"><p>به خوبی بر اندازه بنشاختشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>برانوش را گفت کز شهر روم</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد بسی مرد بیداد و شوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>به ایران زمین آنچ بد شارستان</p></div>
<div class="m2"><p>کنون گشت یکسر همه خارستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>عوض خواهم آن را که ویران شدست</p></div>
<div class="m2"><p>کنام پلنگان و شیران شدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>برانوش گفتا چه باید بگوی</p></div>
<div class="m2"><p>چو زنهار دادی مه بر تاب روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ گرانمایه شاه</p></div>
<div class="m2"><p>چو خواهی که یکسر ببخشم گناه</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ز دینار رومی به سالی سه بار</p></div>
<div class="m2"><p>همی داد باید هزاران هزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>دگر آنک باشد نصیبین مرا</p></div>
<div class="m2"><p>چو خواهی که کوته شود کین مرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>برانوش گفتا که ایران تراست</p></div>
<div class="m2"><p>نصیبین و دشت دلیران تراست</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>پذیرفتم این مایه‌ور باژ و ساو</p></div>
<div class="m2"><p>که با کین و خشمت نداریم تاو</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>نوشتند عهدی ز شاپور شاه</p></div>
<div class="m2"><p>کزان پس نراند ز ایران سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>مگر با سزاواری و خرمی</p></div>
<div class="m2"><p>کجا روم را زو نیاید کمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>ازان پس گسی کرد و بنواختشان</p></div>
<div class="m2"><p>سر از نامداران برافراختشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چو ایشان برفتند لشکر براند</p></div>
<div class="m2"><p>جهان‌آفرین را فراوان بخواند</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>همی رفت شادان به اصطخر پارس</p></div>
<div class="m2"><p>که اصطخر بد بر زمین فخر پارس</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چو اندر نصیبین خبر یافتند</p></div>
<div class="m2"><p>همه جنگ را تیز بشتافتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>که ما را نباید که شاپور شاه</p></div>
<div class="m2"><p>نصیبین بگیرد بیارد سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>که دین مسیحا ندارد درست</p></div>
<div class="m2"><p>همش کیش زردشت و زند است و است</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>چو آید ز ما برنگیرد سخن</p></div>
<div class="m2"><p>نخواهیم استا و دین کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>زبردست شد مردم زیردست</p></div>
<div class="m2"><p>به کین مرد شهری به زین برنشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چو آگاهی آمد به شاپور شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که اندر نصیبین ندادند راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>ز دین مسیحا برآشفت شاه</p></div>
<div class="m2"><p>سپاهی فرستاد بی‌مر به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>همی گفت پیغمبری کش جهود</p></div>
<div class="m2"><p>کشد دین او را نشاید ستود</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>برفتند لشکر به کردار گرد</p></div>
<div class="m2"><p>سواران و شیران روز نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>به یک هفته آنجا همی جنگ بود</p></div>
<div class="m2"><p>دران شهر از جنگ بس تنگ بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>بکشتند زیشان فراوان سران</p></div>
<div class="m2"><p>نهادند بر زنده بند گران</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>همه خواستند آن زمان زینهار</p></div>
<div class="m2"><p>نوشتند نامه بر شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>ببخشیدشان نامبردار شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمود تا بازگردد سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>به هر کشوری نامداری گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>همان بر جهان کامگاری گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>همی خواندندیش پیروز شاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی بود یک چند با تاج و گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>کنیزک که او را رهانیده بود</p></div>
<div class="m2"><p>بدان کامگاری رسانیده بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>دلفروزو فرخ‌پیش نام کرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز خوبان مر او را دلارام کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>همان باغبان را بسی خواسته</p></div>
<div class="m2"><p>بداد و گسی کردش آراسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>همی بود قیصر به زندان و بند</p></div>
<div class="m2"><p>به زاری و خواری و زخم کمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>به روم اندرون هرچ بودش ز گنج</p></div>
<div class="m2"><p>فراز آوریده ز هر سو به رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>بیاورد و یکسر به شاپور داد</p></div>
<div class="m2"><p>همی بود یک چند لب پر ز باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>سرانجام در بند و زندان بمرد</p></div>
<div class="m2"><p>کلاه کیی دیگری را سپرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>به رومش فرستاد شاپور شاه</p></div>
<div class="m2"><p>به تابوت وز مشک بر سر کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>چنین گفت کاینست فرجام ما</p></div>
<div class="m2"><p>ندانم کجا باشد آرام ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>یکی را همه زفتی و ابلهیست</p></div>
<div class="m2"><p>یکی با خردمندی و فرهیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>برین و بران روز هم بگذرد</p></div>
<div class="m2"><p>خنگ آنک گیتی به بد نسپرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>به تخت کیان اندر آورد پای</p></div>
<div class="m2"><p>همی بود چندی جهان کدخدای</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>وزان پس بر کشور خوزیان</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاد بسیار سود و زیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>ز بهر اسیران یکی شهر کرد</p></div>
<div class="m2"><p>جهان را ازان بوم پر بهر کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>کجا خرم‌آباد بد نام شهر</p></div>
<div class="m2"><p>وزان بوم خرم کرا بود بهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>کسی را که از پیش ببرید دست</p></div>
<div class="m2"><p>بدین مرز بودیش جای نشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>بر و بوم او یکسر او را بدی</p></div>
<div class="m2"><p>سر سال نو خلعتی بستدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>یکی شارستان کرد دیگر به شام</p></div>
<div class="m2"><p>که پیروز شاپور کردش به نام</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>به اهواز کرد آن سیم شارستان</p></div>
<div class="m2"><p>بدو اندرون کاخ و بیمارستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>کنام اسیرانش کردند نام</p></div>
<div class="m2"><p>اسیر اندرو یافتی خواب و کام</p></div></div>